\documentclass[12pt]{article}

%\usepackage[utf8]{inputenc}
 % un package
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}

%\usepackage{layout}
\usepackage{geometry}%disopsition
%\usepackage{setspace}%interligne
	
\usepackage{soul}%sousligner le txt
\usepackage{ulem}%barrer du txt
%\usepackage{eurosym}%symbole euro

%\usepackage{charter}
%\usepackage{newcent}
%\usepackage{lmodern}
%\usepackage{mathpazo}bug
%\usepackage{mathptmx}%pak de polices

\usepackage{xcolor}

\usepackage{url}%afficher les url
\usepackage{hyperref}
%\usepackage{verbatim} %bout de codes
%\usepackage{moreverb}

\usepackage{listings}%les lstes
%\usepackage{fancyhdr}%entetes et pieds de pages custom
%\usepackage{wrapfig}%insertion d'images (ne pas utiliser)
%\usepackage{graphicx}%travailler sur les images

%\usepackage{color}
%\usepackage{colortbl}%couleur dans un tableau

\usepackage{array}
%les math
\usepackage{amsthm}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{bbm}
\newcommand{\C}{\mathbbm{C}}
\newcommand{\R}{\mathbbm{R}}
\newcommand{\N}{\mathbbm{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbbm{Z}}
\newcommand{\pe}{\leqslant}
\newcommand{\eg}{\geqslant}

\newtheorem{definition}{Définition}

\newtheorem{propriete}{Propriété}

\geometry{margin=0.45in}

\newtheorem*{proposition}{Proposition}
\newtheorem*{corollaire}{Corollaire}
\newtheorem{theoreme}{Théorème}
\newtheorem*{lemme}{Lemme}
%%%%%% commence ici%%%%%%

\title{chapitre 1 : Courbes dans le plan $\R^2$}
\author{}
\date{}

\begin{document}
	\small{maria.gomez@math.u-psud.fr}\\
	livre DoCarmo
	\section{definitions}\label{label}
	\emph{NB} les definitions sont les mêmes pour $\R^3$ il suffit de rajouter le paramètre $z(t)$
		\begin{definition}[arc parametré]
			\[
				\gamma : I\longmapsto \R^2(\text{ou }\R^3)
			\]
			De classe $\mathcal{C}^k$, $I$ est un inter vale de $\R$ 
			\[
				\gamma : t\in I\longmapsto (x(t),y(t))\in\R^2
			\]
			on appele $M_t=(x(t),y(t))$ le point de paramètre $t$. L'image de $\gamma=$ arc de courbe géométrique associé à $\gamma$ et noté $\Gamma$. on écrit $\overrightarrow{\gamma(t)}$ quant $M_t$ est vu comme un vecteur.
		\end{definition}
		\underline{exemple :} \\
		$\gamma :\R\to\R^2, t\to(a+R\cos t, b + R\sin t)$ $\Gamma$ est le cercle de centre $(a,b)$ et de rayon $R$ 
		
		\begin{definition}[tangente]
			On dit que le point de parametre $t_0$ est un point régulier si \[\gamma'(t_0)=(x'(t_0), y'(t_0))\not=(0,0)\]
			Le vecteur $\overrightarrow{V_{t_0}}=(x'(t_0),y'(t_0))$ est tangent à $\Gamma$ en $M(t_0)$ et la droite par $M(t_0)$ dirigé par $\overrightarrow{V_{t_0}}$ est tangente à $\Gamma$ en $M(t_0)$\\
			Si  $\gamma(t_0)=(0,0)$ alors $M_{t_0}$ est un point singulier, il n'y a donc pas de tangente.
		\end{definition}
			\section{étude de $\gamma'$ au voisinage d'un point singulier}\label{label}
				Soit $t_0\in I$ tel qe $(x'(t_0),y'(t_0))=(0,0)$\\
				\underline{Question} : existe-il une "tangente en $M_{t_0}$ à $\gamma$
				\begin{itemize}
					\item méhtode 1\\
					si \[\lim\limits_{t\to t_0}\frac{y(t)-y(t_0)}{x(t)-x(t_0)}=\lambda\in\R\]
					alors la droite de pente $\lambda$ passant par $M_{t_0}$\\
					Si \[\lim\limits_{t\to t_0}\frac{x(t)-x(t_0)}{y(t)-y(t_0)}=0\] alors la tangente à $\Gamma$ en $M_{t_0}$ est la droite verticale (passant par $M_{t_@}$ 
					\item 2e méthode\\
						On considère la suite de vecteurs 
						\[
							\overrightarrow{V_n}=(x^{(n)}(t_0),y^{(n)})
						\]
						Suppossons qu'ils ne sont pas tous nuls $\exists n$ tq $\overrightarrow{V_n}\neq 0$. soit $i=min\{n,\overrightarrow{V_n}\neq 0\}$ on a :
						\begin{align*}
							x(t)&=x(t_0)+\frac{(t-t_0)^i}{i!}(x^{(i)}(t_0)+\epsilon_x(t))\\
							y(t)&=y(t_0)+\frac{(t-t_0)^i}{i!}(y^{(i)}(t_0)+\epsilon_y(t))
						\end{align*}
						Donc $\overrightarrow{M_{t_0}M_t}=\frac{(t-t_0)^i}{i!}(\overrightarrow{V_i}+\epsilon(t))$ 
						Dans ce cas la tangente est la droite qui passe par $M_{t_0}$qui a comme vecteur directeur $\overrightarrow{V_i}$
				\end{itemize}
		\section{étude de la courbe par rapport à la tangente}\label{label}
			soit $i=min\{n,\overrightarrow{V_n}\neq 0\}$ et $k=min\left\{n,\overrightarrow{V_n}\text{ non collinéaire à }\overrightarrow{V_i}\right\}$
			\begin{align*}
							x(t)&=x(t_0)+\frac{(t-t_0)^i}{i!}(x^{(i)}(t_0)+\hdots+\frac{(t-t_0)^k}{k!}x^{(k)}(t_0)+(t-t_0)^k\epsilon_x(t)\\
							y(t)&=y(t_0)+\frac{(t-t_0)^i}{i!}(y^{(i)}(t_0)+\hdots+\frac{(t-t_0)^k}{k!}y^{(k)}(t_0)+(t-t_0)^k\epsilon_y(t)
						\end{align*}
				\[
				\overrightarrow{M_{t_0}M_t}=\frac{(t-t_0)^i}{i!}\overrightarrow{V_i}+\hdots+\frac{(t-t_0)^k}{k!}\left(\overrightarrow{V_k}+\epsilon(t)\right)\] 
			\[
				\overrightarrow{M_{t_0}M_t}=\frac{(t-t_0)^i}{i!}\left[1+(t-t_0)C(t)\right]\overrightarrow{V_i}+
				\hdots+\frac{(t-t_0)^k}{k!}\left(\overrightarrow{V_k}+\epsilon(t)\right)\] 
		
		On étudie $\overrightarrow{M_{t_0}M_t}$ dans le repere $(M_{t_0},\overrightarrow{V_i},\overrightarrow{V_k})$ si $(x_1(t), y_1(t))$ designet les coordonés de $\overrightarrow{M_{t_0}M_t}$ dans ce repere :
		\[
			x_1(t)\sim_{t_0}\frac{(t-t_0)^i}{i!}
		\]
		\[
			y_1(t)\sim_{t_0}\frac{(t-t_0)^k}{k!}
		\]
		$x_1$ est du signe de $(t-t_0)^t$ , $y_1$est du signe de $(t-t_0)^k$
		\subsection{differents cas possibles}
			\begin{enumerate}
				\item $i$ impair : $k$ pair au voisinage de $t_0,x_1(t)$ gange de signe et $y1(t)\ge 0$\\
				$M_{t_0}$ est appelé un "Méplat" 
				\item $i, j$ impairs : au voisinage de $t_0$ $x_1(t)$ et $y_1(t)$ changent de signe la courbe traverse la tangente.
				\item $i$ pair $j$ impair : $x_1(t)\ge 0$, $y_1(t)$ change de signe c'est un "point de rebondissement" 
				\item $i,j$ paires : $x_1(t)\ge 0, y_i(t) \ge 0$
			\end{enumerate}
		
		\section{Équivalence de paramétrage,paramétrage par longueurd'arc}\label{label}
			\subsection{Changement de paramétrage}\label{label}

				\begin{definition}
									Soient $I, J$ deux intervales de $\R$ et :
					\[\gamma_1: I\longmapsto \R^2\]
					\[\gamma_2: j\longmapsto \R^2\]
					deux arcs paramétré on di t que $\gamma_1$ et $\gamma_2$ sont équivalentes s'il existe un \emph{difféomorphisme}. :
					\[
						\phi: I\longmapsto J
					\]
					de classe $\mathcal{C}^\infty$ vérifiant $\phi'(t)\neq 0,\forall t$ et $\gamma_1=\gamma_2\circ\phi$
				\end{definition}
				\begin{definition}
					$\phi : I\to J$ est un \emph{difféomorphisme} de classe $\mathcal{C}^k$ si \phi est bijective de classe $\mathcal{C}^k$ et $\phi^{-1}$est de classe $\mahtcal{C}^k$ 
				\end{definition}
				\underline{Remarque} : 
				\begin{itemize}
					\item c'est une relation d'équivalence
					\item On dit que deux arcs $\phi_1$ et $\phi_2$ équivalent on la meme orientation si $\phi$ est croissante.
					\item interprétation cinématique : meme trajectoire meme sens de parcours mais la vitesse change. 
					\item \\
					nottons $\overrightarrow{V(t)}=\gamma_1'(t)$ et $\overrightarrow{W(t)}=\gamma_2'(t)$
					\begin{align*}
						\gamma_1&=\gamma_2\circ\phi\\
						\gamma'_1(t)&=\gamma'_2(\phi(t))\phi'(t)\\
					\end{align*}
					\[\boxed{\overrightarrow{V(t)}=\phi'(t)\overrightarrow(\phi(t))}\]
				\end{itemize}
				\begin{definition}[arc paramétré réguilier]
					un arc paramétré $\gamma$ est \emph{régulier} (resp biréguileir)  si $\phi'(t)\neq 0,\forall t$ (resp il est réguiler et $\phi''(t)$ non colinéaire à $\phi'(t)$)
				\end{definition}
				\underline{en particulier } deux arcs paramétrés équivalent on la même régularité.
				
			\subsection{Longueur d'arc}\label{label}
			\begin{definition}[longueur d'arc]
				Soit $[a,b]\subset I$ et $\phi: I\to \R^2$ un arc paramétré on définit 
				\[
					\boxed{l_{a,b}(\gamma)=\int_b^a\sqrt{x'^2(t)+y'^2(t)}dt}
				\]
				$=\int_b^a||x'^2(t)+y'^2(t)||dt}$
			\end{definition}
				ceci se justifie par une somme de riemann et de calculer la longuer segment de points choisis sur l'inervale en augmantant le nombre de points on tend vers la courbe.
				
			\begin{proposition}
				Soient $\gamma_1: I_1\to\R^2$, $\gamma_2:I_2\to \R^2$ arcs paramétrés de classe $\mathcal{C}^1$\\
				Si ils sont équivalents $(\gamma_1\sim\gamma_2)$ alors ils ont la même longueur.
			\end{proposition}
				\underline{demo} : \\
				soit $\gamma_1=\gamma_2\circ\phi$ $I_1=[a,b],I_2=[c,d]$ 
				\begin{align*}
					l(\gamma_1))&=\int_a^b||\gamma_1'(t)||dt \\
					&= \int_a^b||\gamma_2'(\phi(t))|||\phi'(t)dt \\
					&= sign(\phi')\int_a^b||\gamma_2'(\phi(t))||\phi'(t)dt \\
					&=sign(\phi')\int_{\phi(a)}^{\phi(b)}||\gamma_2'(s)||ds \\
					&= \int_c^d||\gamma_2'(s)||ds \\
				\end{align*}
				
			\subsection{parametreage par longueur d'arc}\label{label}
				\begin{definition}
					Soit $\gamma : I\to \R^2$ une courbe paramétrée de classe $\mathcal{C}^\infty$ O dit que $\gamma$ est un \underline{parametrage par longueur d'arc}(pla) (ou est paramétré par son absisse curviligne) Si le vecteur vitesste est unitaire. ie : $\forall t\in I, ||\gamma'(t)||=1$
				\end{definition}
				\underline{rmq}
				\begin{itemize}
					\item si $\gamma$ est un pla alors $\gamma$ est régulière.
					\item si $\gamma$ est un pla alors :
					\[
						l(\gamma[t_0,t]=\int_{t_0}^t ||\gamma'(t)||dt=|t-t_0|
					\]
				\end{itemize} 
				
				\begin{theoreme}
					Soit $\gamma :I =[a,b]\to \R^2$ un arc régulier alors $\gamma$ est équivalent à un arc de vitesse constante égale à $1$ (pla)
				\end{theoreme}
				\underline{demo}
				soit $\sigma(t)=\int_a^t||\gamma'(s)||ds$
				on a donc $\gamma=\tilde{\gamma}\circ\sigma(t)$ donc$\tilde{\gamma}=\gamma\circ\sigma^{-1}(t)$ \\
				$\sigma'(t)=||\gamma'(t)||>0$ donc $\sigma$ est de classe $\mathcal{C}^1$ et est strictement croissante (donc elle est bijective \\
				soit $\phi=\sigma^{-1}:[0,1]\to[a,b]$ POur que $\sigma$ soit un défiéomorphisme, il faut montrer que $\phi$ est de classe $\mathcal{C}^1$ \\
				fourmule des dérivées des fonctions inverses :
				$\phi'(s)=\frac{1}{\sigma'(\phi(s))}$
				
				\begin{theoreme}
					Soit $\Gamma : I\longmapsto S^1\subset\R^2$\\
					un arc de cercle continu dans $S^1$\\ $\Gamma(t)=(x(t),y(t))$ \\
					\underline{Alors} $\exists\theta:I\to\R$ la fonction $\C^\infty$ tq $ \Gamma(t) =(\cos(\theta(1)),\sin(\theta(t))$ \\
					Si $\Gamma$ est régulier, alors $\theta$ est un difféomorphisme sur son image)
				\end{theoreme}
				\underline{démo} $\Gamma(t)\in S^1,\forall t\in I$ \\
				$||\Gamma(t)||=cst$ donc $<\Gamma'(t),\Gamma(t)>=0$ donc $\Gamma'(t)$ et $\Gamma(t)$ sont orthogonaux\\
				$\Gamma(t)=(x(t),y(t)), \Gamma'(t)=(x'(t),y'(t))$ soit $\vec{V_t}=(-y(t),x(t))$ alors $\exists \lambda(t)\in \R$ tq $\Gamma'(t)=\lambda(t)\vec{V_t}$ et $\lambda(t)=<\Gamma'(t),\vec{V_t}=-x'(t)y(t)+y'(t)x(t)\Rightarrow||\Gamma'||^2=<\Gamma',\Gamma'>=\lambda^2||\vec{V_t}||^2=\lambda^2(x^2+y^2)=\lambda^2$\\
				$\Gamma$ régulier $\Leftrightarrow\lambda(t)\neq 0(\forall t\in I)$ (démo pas finie)
				
		\subsection{Indice d'un point par rapport à une courbe (winding number}
			\begin{definition}
				Une croubre fermé est un arc de courbe $\gamma:[a:b]\to\R^2$ tq$ \gamma(a)=\gamma(b)$
			\end{definition}
			\begin{definition} une \underline{courbe fermé} est une pplication $\C^\infty \gamma:S^1\to\R^2$
			\end{definition}
			\begin{definition} exactement 
				L'indice de P par rapport à $\gamma$ est égal à :
				\[
					Ind_\gamma(P)=\frac{\theta(b)-\theta(a)}{2\pi}(=n\in\Z)
				\]
				c'est le nombre de tours que fait $\gamma$ fait autour de $P$
			\end{definition}
			
			\begin{theoreme}[de Jordan]
				Soit $\gamma :I \to \R^2$ une courbe fermé de classe $\mathcal{C}^\infty$ et simple (sans points doubles)\\
				$A$ alors $\R^2\bacslash\{Im\gamma\}$ a exactement deux composantes connexes (une infinie(non bornée) et une autre bornée)
			\end{theoreme}
			\underline{caracterisation}
			\begin{itemize}
				\item $\bar{\Gamma}_{int}$ est compacte , $\bar{\Gamma}_{ext}$ ne l'est pas 
				\item $\forall x\in\Gamma_{int} Ind_\gamma(x)\neq 0$
				\item $\forall x\in \Gamma_{ext}, Ind_\gamma(x)=0$
				
			\end{itemize}
				
\end{document}
	
